[HK_WC_Ruttonjee_Hospital_60804_fros.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_WC_Ruttonjee_Hospital_60804_fros.jpg "fig:HK_WC_Ruttonjee_Hospital_60804_fros.jpg")
[HK_Ruttonjee_Hospital_fn.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Ruttonjee_Hospital_fn.jpg "fig:HK_Ruttonjee_Hospital_fn.jpg")

**律敦治醫院**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**Ruttonjee
Hospital**），是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[灣仔區](../Page/灣仔區.md "wikilink")[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")[巴里士山上一所擁有超過](../Page/巴里士山.md "wikilink")140年歷史的醫院，位于[灣仔市中心](../Page/灣仔.md "wikilink")。

## 歷史

律敦治醫院的前身是1843年成立的海員醫院，1873年因虧損而由[英國皇家海軍購入](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")，改為[皇家海軍醫院](../Page/皇家海軍醫院.md "wikilink")。

1949年，得到[J.H.律敦治先生](../Page/J.H.律敦治.md "wikilink")、[香港防癆心臟及胸病協會及](../Page/香港防癆心臟及胸病協會.md "wikilink")[香港政府支持下](../Page/香港政府.md "wikilink")，改建成**律敦治療養院**，專為[肺癆病患者提供服務](../Page/肺癆.md "wikilink")。隨著肺癆病患者人數下降，才進行重建，改建成全科醫院。

1991年，重建完畢並重新投入服務，為市民提供[專科門診診療及住院服務包括](../Page/專科.md "wikilink")：[內科](../Page/內科.md "wikilink")、[胸肺內科](../Page/胸肺內科.md "wikilink")、[外科](../Page/外科.md "wikilink")、[骨科及](../Page/骨科.md "wikilink")[創傷外科](../Page/創傷外科.md "wikilink")、[老人科等服務](../Page/老人科.md "wikilink")。

[鄧肇堅醫院雖然設有急症室](../Page/鄧肇堅醫院.md "wikilink")，但因為醫院配套設施不足，不能為[急症室病人提供緊急住院護理服務](../Page/急症室.md "wikilink")。當病人有需要入院留醫便須轉送到其他醫院，約八成會轉往附近的律敦治醫院。因此港府決定將鄧肇堅醫院的急症室搬遷至律敦治醫院，並擴建律敦治醫院部分設施。\[1\]

1998年4月1日正式與毗鄰的[鄧肇堅醫院合併為社區急性醫院](../Page/鄧肇堅醫院.md "wikilink")，合併後的律敦治醫院亦在主座大樓增建了四層高的新翼來容納因急症室搬遷計劃而作出調動的專職醫療部門。

2002年起，鄧肇堅醫院的急症室與部份部門遷至律敦治醫院\[2\]。

## 組織架構

  - 港島東醫院聯網總監
      - 陸志聰醫生
  - 律敦治醫院行政總監：
      - 鄭信恩 醫生

<!-- end list -->

  - 醫院管治委員會

<!-- end list -->

  - **主席**：
      - 梁永鏗 律師
  - **委員**：

<!-- end list -->

  -   - [李國麟](../Page/李國麟_\(議員\).md "wikilink") 教授
      - 林偉文 先生
      - 藍義方 先生
      - 梁仲清 先生
      - 廖嘉齡 醫生
      - 盧錦華 先生
      - 吳士元 先生
      - [鄧日燊](../Page/鄧日燊.md "wikilink") 先生

<!-- end list -->

  -   - 吳王依雯 女士
      - Mr. Burji S SHROFF
      - 梁家駒 醫生
      - Mr. Neville S SHROFF
      - Mr. Noshir N SHROFF
      - Mrs. Purviz Rusy SHROFF
      - 吳慧思 律師

## 爭議

2010年3月31日（三），香港高等法院通過一項和解案。原告為英國籍作家[馬丁·雅克控訴律敦治醫院](../Page/馬丁·雅克.md "wikilink")，其業務過失造成馬丁的妻子哈麗（Harinder
Veriah）於醫院治療致死的訴訟，2000年1月1日時哈麗被送到律敦治醫院，但醫院照顧不周，導致其隔一天傍晚便於醫院中因呼吸衰竭去世；此個案引發了香港對於[種族歧視以及醫生與醫療機構人員造成的](../Page/种族主义.md "wikilink")[醫療過失的探討](../Page/醫療事故.md "wikilink")，也促使香港於2008年通過《種族歧視條例》避免未來再發生這類遺憾。
\[3\]\[4\]

## 圖集

<File:HK> Ruttonjee Hospital J H Ruttonjee CBE 1880-1960.jpg|律敦治醫院的牌匾
<File:HK> Ruttonjee Hospital main dirctory.jpg|醫院大樓的醫院指南 <File:HK>
Ruttonjee Hospital directory.jpg|律敦治醫院指南 <File:HK> Ruttonjee Hospital J
H Ruttonjee CBE JP 1880-1960.jpg|律敦治太平紳士

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: Yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: Yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: Yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [皇后大道東](../Page/皇后大道東.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [莊士敦道](../Page/莊士敦道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [香港電車](../Page/香港電車.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [菲林明道站](../Page/菲林明道.md "wikilink")
  - [巴路士街站](../Page/巴路士街.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [灣仔道](../Page/灣仔道.md "wikilink")

</div>

</div>

## 參見

  - [香港醫院列表](../Page/香港醫院列表.md "wikilink")
  - [灣仔 (西貢)](../Page/灣仔_\(西貢\).md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [律敦治醫院](http://www.ha.org.hk/visitor/ha_visitor_index.asp?Parent_ID=10084&Content_ID=100144&Lang=ENG&Ver=HTML)

[category:灣仔區醫院](../Page/category:灣仔區醫院.md "wikilink")
[category:胸肺科醫院](../Page/category:胸肺科醫院.md "wikilink")
[category:摩理臣山](../Page/category:摩理臣山.md "wikilink")

1.  [立法會 財務委員會 工務小組委員會討論文件 -
    鄧肇堅醫院急症室遷往律敦治醫院的工程](http://www.legco.gov.hk/yr00-01/chinese/fc/pwsc/papers/pw00-82c.pdf)
2.  [鄧肇堅醫院](http://www.ha.org.hk/visitor/ha_hosp_details.asp?Content_ID=100143&Lang=CHIB5)
3.
4.